\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{amsmath} % Required for some math elements 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs} % tabelle
\usepackage{multirow} % tabelle
\usepackage{graphicx}
\setcounter{secnumdepth}{3} %counter subsubsection ref
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)

%\usepackage{times} % Uncomment to use the Times New Roman font

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{Report 2:} \\ \emph{Architectural Smell e Security Issues in Apache Tomcat}} % Title

\author{Darius Daniel \textsc{Sas} -- 764303} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle 

\section{Introduzione al progetto} 
Comprendere la relazione tra Architectural Smell e  problemi di sicurezza potrebbe essere di notevole interesse in diversi ambiti dell'Informatica. In modo in cui la presenza di un Architectural Smell influenzi i problemi di sicurezza può portare a notevoli passi avanti nel campo della Sicurezza Informatica.

Nel corso di questo progetto d'esame si è cercato di comprendere la relazione tra gli Architectural Smell rilevati all'interno di diverse versioni di Apache Tomcat e la presenza vulnerabilità, identificate da CVE, nelle medesime versioni.

Tutto il materiale prodotto per effettuare le analisi e generare i dati è reperibile al seguente \href{https://bitbucket.org/fenn_blackshade/progettoreverseengineering/src}{indirizzo}.

Dato che le diverse versioni di apache sono salvate all'interno del repository le dimensioni di quest'ultimo sono di 800 MB circa, potrebbe quindi richiedere diverso tempo il cloning del repository.

\section{Generazione dei dati}
\subsection{Apache Tomcat}
La raccolta dati è avvenuta su tutte le versioni di Apache Tomcat a partire dalla 6.0.0 fino alla 9.0.0.M15, per un totale di 124 versioni.

Apache mette a disposizione il suo archivio di versioni di Tomcat al seguente indirizzo: \url{http://archive.apache.org/dist/tomcat/}.

Per scaricare tutte le versioni è stato sufficiente scrivere un semplice script che
'raccogliesse' tutti i download link dal suddetto indirizzo e li desse in input a \texttt{wget}.
\subsection{Architectural smell}
L'analisi delle varie versioni per la rilevazione di Architectural smell(AS) è stata effetuata tramite il tool Arcan. L'esecuzione di Arcan su tutte le versioni di Apache Tomcat ha richiesto circa 24 ore e ha prodotto la lista dei seguenti AS per ciascuna versione:
\begin{itemize}
	\item Hublike Dependency (HL o HD)
	\item Cyclic Dependency (CD)
	\item Unstable Dependency (UD)
\end{itemize} 

\subsection{Common Vulnerabilities and Exposures (CVE)}
Per quanto riguarda le CVE, Apache Tomcat mette a disposizione sul proprio sito (\url{http://tomcat.apache.org/security.html}) una lista delle vulnerabilità presenti in Tomcat, indicando il range di versioni affette. Purtroppo queste informazioni sono  esposte in formato testuale rendendo difficile (ma non impossibile) il reperimento automatico.

Lo script per il parsing delle varie pagine web ritorna la lista di tutte le CVE identificate in Tomcat nelle 124 versioni che vengono utilizzate per l'analisi. Ogni CVE è composta dalle seguenti informazioni:

\begin{itemize}
	\item il CVE ID che identifica ciascuna CVE (ad es. CVE-2017-1256)
	\item la severity assegnata dal team di sicurezza di Tomcat (ad es. "Important", "Critical", ...)

	\item la breve descrizione assegnata dal team di sicurezza di Tomcat
	\item i diversi range di versioni affette dalla vulnerabilità descritta dalla CVE (ad es. 6.0.0-6.0.45, 7.0.0-7.0.27)
\end{itemize}

In totale sono state identificate 87 CVE per le 124 versioni sotto analisi.

\section{Analisi dei dati}
Per analizzare i dati a disposizione sono state creati diversi dataset che rappresentano da diversi punti di vista i dati estratti dal sito web di Apache Tomcat ed i dati calcolati Arcan.

I test statistici sono stati implementati ed eseguiti utilizzando R.
\subsection{Rappresentazione dei dati e tests}
Di seguito verrano esposti i diversi dataset elaborati dai dati grezzi a disposizione ed i relativi risultati dei test statistici svolti.

\subsubsection{Dataset 1} Il primo dataset è composto da tre tabelle, una per ciascuna categoria di AS.
	Le righe rappresentano tutte le CVE presenti all'interno del sistema, mentre nelle due colonne di ciascuna tabella vi è il conteggio del numero di AS in presenza ed in assenza di tale CVE.
	Un esempio è presente nella tabella \ref{tab:tab1}.
	\begin{table}[!ht]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{CVE ID}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{CVE presente}}                                        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{CVE assente}}                                        \\ \hline
		CVE-2015-1456                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Numero di AS in \\ \textit{presenza} di questa CVE\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Numero di AS in \\ \textit{assenza} di questa CVE\end{tabular} \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{AS in assenza ed in presenza di ciascuna CVE}
		\label{tab:tab1}
	\end{table}

	Il test statistico scelto per essere eseguito su questa tabella è stato il test di Mann-Whitney-Wilcoxon (o test dei segni). L' assunzione per questo test è stata la seguente: le CVE sono indipendenti tra di loro, ovvero la presenza di una CVE non implica l'assenza o la presenza di un'altra CVE.
	L'ipotesi nulla e l'ipotesi alternativa del test sono
	\begin{description}
		\item[$H_0$:] i due rilevamenti (le colonne 1 e 2 della Tabella \ref{tab:tab1}) non si discostano tra di loro (ovvero le popolazioni sono uguali)
		\item[$H_1$:] i due rilevamenti si discostano tra di loro (ovvero le popolazioni sono differenti)
	\end{description}
	
	I risultati dei tre test effettuati su questo tipo tabella sono rappresentati in tabella \ref{tab:tab1res}.
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{@{}ll@{}}
		\toprule
		                  & \textbf{p-value} \\ \midrule
		\textbf{Hublike}  & 4.622e-07        \\
		\textbf{Cyclic}   & 4.454e-10        \\
		\textbf{Unstable} & 0.0001705        \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Risultati Mann-Whitney-Wilcoxon su Dataset 1.}
		\label{tab:tab1res}
	\end{table}
	I risultati non puntano verso alcuna relazione tra tutte e tre le categorie di Smell e la presenza di CVE, ma osservando meglio i relativi dati, ci si rende conto del fatto che i valori di ciascuna casella sono inquinati dal fatto che ciascuna CVE 'infetta' un numero diverso di versioni.
	Ciò vuol dire che il numero di AS è dipendente dal numero di versioni che la CVE infetta, e non dalla CVE stessa.
	
	I test effettuati su dati di questo tipo, pertanto, non possono essere considerati validi. 
	Affinchè questo tipo di test possa essere effettuato correttamente occorrerebbe prendere un certo numero versioni (o anche software differenti) ciascuna affetta da una CVE differente (appositamente scelte affiché non siano banali) ed effettuare la misurazione di AS prima e dopo la rimozione delle CVE.

	In modo simile, potrebbe essere interessante (ma molto più difficile) agire sugli AS e misurare quali vulnerabilità sono state rimosse (assumendo di conoscere tutte le vulnerabilità del sistema...) dopo la rimozione di un certo tipo di smell.

	Entrambi questi metodi richiederebbero quindi un'ottima conoscenza del sistema sotto analisi e delle vulnerabilità da cui esso è afflitto.

\subsubsection{Dataset 2} Il secondo dataset generato è una tabella le cui colonne rappresentano la variazione, con l'avanzare della versione, del numero di CVE, Hublike, Cyclic o Unstable a seconda della colonna considerata.
	
	Anche in questo caso è stato applicato un test di Mann-Whitney-Wilcoxon (quindi con le medesime ipotesi precedentemente esposte), uno per ciascuna coppia di colonne $\langle CVE,HL \rangle$, $\langle CVE,CD \rangle$ e $\langle CVE,UD \rangle$.
	I risultati sono esposti in tabella \ref{tab:tab2res}.
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{@{}ll@{}}
		\toprule
		 & \textbf{p-value} \\ \midrule
		\textbf{CVE \&  Hublike} & 4.712e-08 \\
		\textbf{CVE \& Cyclic} & 9.216e-06 \\
		\textbf{CVE \& Unstable} & 1.81e-08 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{My caption}
		\label{tab:tab2res}
	\end{table}
	Il valore di soglia per rifiutare o accettare l'ipotesi nulla è 0.05. Dato che tutti e tre i valori sono di gran lunga inferiori alla soglia rifiutiamo l'ipotesi nulla $H_0$ che sostiene che le due popolazioni sono identiche.

	Tuttavia, anche se il test può essere considerato più affidabile rispetto a quello precedente, non si può affermare con assoluta certezza che AS e CVE non siano correlati per via della natura dello sviluppo software e del rilevamento delle vulnerabilità.
	Infatti, con l'aumentare del numero delle versioni, e quindi con il passare del tempo, vengono individuate sempre più vulnerabilità che infettano sia le versioni iniziali e sia quelle finali. Ciò vuol dire che il numero di CVE relativo alle versioni iniziali è di gran lunga più alto rispetto a quello della versione quando è avvenuto il cambio ad una nuova major version. 
	Ad esempio la versione 6.0.0 ha 63 vulnerabilità documentate (CVE), mentre la versione 6.0.48 (l'ultima della major version 6) ne ha 0 e la 6.0.47 (la penultima) ne ha 2.

	Questo ci porta ad effettuare i test suddividendo le versioni per major version, trovando i p-value in tabella \ref{tab:tab2res2}.

	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{@{}llllll@{}}
		\toprule
		\multirow{2}{*}{} & \multicolumn{5}{c}{\textbf{Major Versions}} \\ \cmidrule(l){2-6} 
		 & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{8} & \textbf{8.5} & \textbf{9} \\ \midrule
		\textbf{Hublike} & 0.0006964 & 0.0001061 & 0.03163 & 0.5879 & 0.4004 \\
		\textbf{Cyclic} & 0.001245 & 0.00142 & 0.4436 & 0.4436 & 0.4393 \\
		\textbf{Unstable} & 0.0006976 & 4.835e-05 & 0.5879 & 0.5879 & 0.2685 \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{I p-value di Mann-Whitney-Wilcoxon sulla variazione di CVE e AS in ciascuna major version.}
		\label{tab:tab2res2}
	\end{table}

	I risultati mostrano diversi p-value maggiori della soglia $0.05$, che ci porterebbero non rifiutare l'ipotesi nulla.
	Purtroppo però, l'esecuzione di tutti questi test ha ritornato messaggi di warning riguardanti il numero di 0 all'interno del dataset, cosa che non permette un calcolo preciso del p-value, e quindi diminuisce di molto la validità del test.

\subsubsection{Dataset 3} Questo dataset è composto da una tabella di contingenza per ogni coppia CVE e categoria di AS (HL, UD e CD), generando così $87 \times 3 = 261$ tabelle di contingenza simili alla tabella \ref{tab:tab3}

	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{@{}r|l|l@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{AS presente}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{AS assente}} \\ \midrule
		\textbf{CVE pres.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\# di versioni in cui almeno $\theta$ AS\\  sono presenti e CVE è presente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\# di versioni in cui non sono presenti \\ almeno $\theta$ AS ma CVE è presente\end{tabular} \\ \hline
		\textbf{CVE ass.} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\# di versioni in cui almeno $\theta$ AS \\ sono presenti e CVE è assente\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\# di versioni in cui non sono presenti \\ almeno $\theta$ AS e CVE è assente\end{tabular} \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Esempio di tabella di contingenza per una CVE generica. (AS può essere HL, UD o CD)}
		\label{tab:tab3}
	\end{table}
	
	Inizialmente queste tabelle erano state pensate come tabelle di contingenza pure, purtroppo molte delle 261 tabelle avrebbero avuto un numero notevole di zeri all'interno della seconda colonna. Questo perchè è molto difficile che non ci sia nessun AS in presenza o in assenza di una certa CVE. Questo avrebbe portato ad un notevole numero di tabelle che non avrebbero supportato il test.

	Per risolvere questo problema si è deciso di impostare un limite minimo  $\theta \ne 0$ affinche venga considerata la presenza di una certa categoria AS.
	I limiti sono stati impostati in base al numero totale di HL, UD e CD unici\footnote{Vedi sezione \ref{sssec:dataset4} per la definizione di AS unico utilizzata.} identificati nel sistema e sono rispettivamente
	$\theta_{HL} = 3$ su $5$, $\theta_{UD} = 3$ su $16$ e $\theta_{CD} = 7$ su $37$.
	I valori di $\theta$ sono stati scelti euristicamente cercando di ottenere un numero di tabelle di contingenza che non avrebbero supportato il test relativamente basso, e al tempo stesso cercando di mantenere $\theta$ il più basso possibile.

	Il test effettuato per questo dataset è stato il Chi Quadrato per l'indipendenza, con le seguenti ipotesi:
	\begin{description}
		\item[$H_0$:] non c'è alcuna differenza tra le due distribuzioni
		\item[$H_1$:] c'è una differenza tra le due distribuzioni
	\end{description}
	e anche in questo caso un $p \le 0.05$ rifiuta l'ipotesi nulla, mentre con un $p > 0.05$ non la si può rifiutare.

	I risultati relativi a quest'analisi sono esposti nelle Figure \ref{fig:ds3_hl}, \ref{fig:ds3_cd} e \ref{fig:ds3_ud}.
	Sulla retta delle ascisse ($x$) vi sono gli indici di ogni CVE, mentre sulle ordinate ($y$) ci sono i valori dei p-value relativi al risultato del test tra una certa CVE e la categoria di smell indicata.
	I valori in blu sono i p-value minori di 0.05, mentre quelli in verde sono strettamente maggiori.
	I valori pari a -1 indicano che per quella specifica vulnerabilità il test non ha ricevuto dei dati che gli permettessero di calcolare un p-value corretto (il dato non supporta l'analisi).
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds3_hl.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per Hublike con $\theta_{HL} = 3$.}
		\label{fig:ds3_hl}
	\end{figure}

	In figura \ref{fig:ds3_hl} ci sono i p-value ottenuti dai test sulle tabelle di contingenza tra CVE e Hublike.
	Notiamo una notevole presenza di valori -1 e di valori inferiori a 0.05, mentre solo due test hanno ritornato un $p > 0.05$.
	Analizzando anche le altre figure (figura \ref{fig:ds3_cd} e \ref{fig:ds3__ud}), si nota come la distribuzione dei test non significativi (-1) si concentri molto spesso per le CVE con indice appartenente ad un intorno di 60, per tutte e tre le categorie di smell.
	Ciò è probabilmente dovuto all'ordine di come sono state parsate le CVE, dalla major version 6 fino alla 9, ovvero alle major version che affliggono.
	Questo suggerisce che il numero di versioni che queste CVE affliggono è più basso rispetto alle altre CVE, rendendo difficile l'applicazione di un test statistico (per queste CVE).

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds3_cd.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per Cyclic con $\theta_{CD} = 7$.}
		\label{fig:ds3_cd} % theta3-7-3
	\end{figure}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds3_ud.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per Unstable con $\theta_{UD} = 3$.}
		\label{fig:ds3_ud}
	\end{figure}
	In figura \ref{fig:ds3_cd}, la quale rappresenta la correlazione tra le varie CVE e l'AS Cyclic Dependency, notiamo una forte presenza di p-value maggiori di 0.05.
	Ciò porta a dedurre che possa esistere una possibile correlazione tra un certo sottoinsieme di CVE e gli AS di tipo Cyclic Dependency.
	Non bisogna però scordarsi che per ottenere questi risultati abbiamo posto $\theta_{CD} = 7$, mentre se poniamo $\theta_{CD} = 6$, come mostrato in figura \ref{fig:ds3_cd_theta3-6-3}, i risultati sono totalmente diversi, cosa che mette in indebolisce la precedente affermazione.

	Accade la medesima cosa anche per quanto riguarda gli Unstable, nelle figure \ref{fig:ds3_ud} e \ref{fig:ds3_ud_theta3-6-2}.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds3_cd_theta3-6-3.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per Cyclic con $\theta_{CD} = 6$.}
		\label{fig:ds3_cd_theta3-6-3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds3_ud_theta3-6-2.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per Unstable con $\theta_{UD} = 2$.}
		\label{fig:ds3_ud_theta3-6-2}
	\end{figure}

	In conclusione, il dataset 3 dà sicuramente più informazioni rispetto ai dataset 1 e 2, ma è difficile scegliere un valore di $\theta$ adatto e dimostrare che esso non influenzi in modo eccessivo i risultati del test.

\subsubsection{Dataset 4} \label{sssec:dataset4}
	L'ultimo dataset prodotto e analizzato è composto da 4 diverse tabelle, una per le CVE e una per ogni categoria di AS.
	Le tabelle sono tabelle binarie le cui righe rappresentano le versioni di Apache Tomcat, mentre le colonne, nel caso delle CVE, rappresentano ogni singola CVE, nel caso degli AS, rappresentano ogni singolo AS di una certa categoria.
	Ogni cella $(i,j)$ contiene 0 se l'i-esima versione non è affetta dal j-esimo AS/CVE, e 1 altrimenti.
	
	Gli AS considerati sono solamente quelli univoci identificati in tutto il sistema.
	Per identificare gli AS univoci è necessario definire quando due AS sono uguali:
	\begin{description}
		\item[Cyclic Dependency:] due CD sono uguali se il loro tipo ("chain", "star", "circle", ...) corrisponde e se le liste contenenti i membri dei due cicli, $A$ e $B$, rispettano:
		$$J(A,B) \ge 0.80$$
		dove $J(A,B)$ è la misura di similarità di Jaccard, definita come: $$J(A,B) = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}$$
		\item[Unstable Dependency:] due UD sono uguali se si riferiscono allo stesso package e le rispettive liste di package correlati sono identiche.
		\item[Hublike:] due HL sono uguali se si riferiscono alla stessa classe.
	\end{description}
	Grazie a queste definizioni la lista di AS univoci viene creata scorrendo le varie versioni di Apache Tomcat ed includendo tutti gli smell non presenti nella lista di smell univoci.

	Il test statistico utilizzato per analizzare questo dataset è il medesimo utilizzato per il dataset 3: il Chi quadrato per l'indipendenza.

	Il test viene applicato sulle tabelle di contingenza calcolate su ogni coppia di colonne $\langle CVE_j, AS_j\rangle$, generando, in totale, $87 \times (37 + 16 + 5) = 5046$ tabelle.

	Nel caso in cui la tabella di contingenza abbia una sola colonna, oppure una sola riga\footnote{Questo caso si verifica quando in una delle due colonne ci sono solo 0 oppure solo 1.}, la coppia $\langle CVE_j, AS_j\rangle$ non supporta l'analisi e quindi viene rifiutata ponendo il p-value corrispondente uguale a -1.
	
	In figura \ref{fig:ds4_cd} vi è il grafico dei p-value relativi all'analisi di correlazione tra ogni CVE e ogni Architectural Smell di tipo Cyclic. Come si può notare abbiamo diversi valori maggiori di 0.05. A prima vista questo ci potrebbe portare a pensare che la presenza di un sottoinsieme di AS ed un sottoinsieme di CVE possono essere collegate.
	Questo però non implica che le due classi siano correlate.
	In un sistema grande come Apache Tomcat, da una versione all'altra, possono cambiare molte entità ed altrettanti package differenti, i quali possono anche non dipendere o interagire tra di essi. Ciò vuol dire che effettuare questo tipo di analisi non da alcuna garanzia sull'effettivo collegamento tra la rimozione (o inserimento) di una CVE e la rimozione (o inserimento) di un Architectural smell, ma solamente informazioni indiziarie.

	I risultati relativi agli altri tipi di smell sono riassunti nelle figure \ref{fig:ds4_ud} e \ref{fig:ds4_hl}.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds4_cd.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per ogni singolo Cyclic e ogni singola CVE.}
		\label{fig:ds4_cd}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds4_ud.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per ogni singolo Unstable e ogni singola CVE.}
		\label{fig:ds4_ud}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{./img/ds4_hl.pdf}
		\caption{p-value relativi alle tabelle di contingenza per ogni singolo Hublike e ogni singola CVE.}
		\label{fig:ds4_hl}
	\end{figure}

\section{Conclusioni}
Riassumendo i risultati ottenuti e le precedenti considerazioni si può concludere che un analisi di questo genere, basata sulla cieca correlazione tra AS e Security issues presenti all'interno di versioni multiple di un sistema, necessita di un dataset molto più dettagliato affinchè permetta di dimostrare con un certo grado di certezza la correlazione tra Architectural Smell e Security issues.
In particolare, i dati relativi alle CVE non sono sufficientemente dettagliati per supportare l'inferenza di una suddetta relazione. 

%###PACKAGE E CLASSI###

\end{document}
